\documentclass[book.tex]{subfiles}

%\input{common}
\begin{document}
\input{fontsize}

\chaptertitle{Составные части программы}

\maketitle 

\section*{Комментарии}

В прошлой главе после написания первой программы я долго-долго расписывал, что значит каждая строчка. Если программа пишется в течение долгого времени несколькими людьми, содержит неочевидные фрагменты, то в ней просто необходимы пометки. Для того, чтобы оставить пометки непосредственно в программе используются комментарии.

\fordummies{

Комментарий — пояснение к исходному тексту программы, находящееся непосредственно внутри кода. Компилятор при работе игнорирует комментарии, поэтому в них может находиться любой текст, включая русские буквы. На то он и комментарий.

}

В C++ комментарии бывают двух видов --- однострочные \cppword{//} и многострочные \cppword{/**/}. Однострочный превращает в комментарий текст от двойного слэша \cppword{//} до конца строки, а многострочный --- весь текст между символами \cppword{/*} и \cppword{*/}. Вот как выглядит первая программа с комментариями:

\showfile{src/hello_comments.cpp}{Программа с комментариями}

Сразу стало понятнее, верно?

Комментарии можно ставить между двумя лексемами и там, где могут находиться пробелы или концы строк. Можно быстро выключать фрагменты кода, комментируя их. Разрывать слово комментарием нельзя.

Комментарии должны быть максимально емки и понятны. Их цель --- сделать текст программы проще для восприятия как вам самим, так и другим читателям. Однако, быть Капитаном Очевидность тоже не стоит. Заметьте, есть разница между

\showfile{src/parts/comments1.cpp}{Абсолютно бессмысленный комментарий}

и

\showfile{src/parts/comments2.cpp}{Feel the difference}

Но даже с полезными комментариями стоит быть начеку. Иногда программисты меняют код, а про комментарии забывают. Тогда ситуация становится еще хуже. В следующем примере мало того, что комментарий противоречит коду, так еще и непонятно, какое значение правильное.

\showfile{src/parts/comments3.cpp}{Oops}

Будьте внимательнее, грамотно комментируйте сложные фрагменты кода, не забывайте своевременно обновлять комментарии, и работать с текстом вашей программы будет одно удовольствие.

\section*{Отступы}

Если вы уже писали программы, смотрели примеры исходного кода или видели фильмы про хакеров, то знаете, что код обычно оформляют <<лесенкой>> --- различные фрагменты имеют различный отступ. Сделано это для того, чтобы улучшить читаемость. Каждый вложенный блок должен находиться правее родительского и никак иначе. При этом допустимо использовать как знаки табуляции (табы), так и пробелы. Как правило 1 отступ делают равным 4--8 пробелам или 1 табу.

Не допускается:
\begin{itemize}
\itemОбратные отступы, когда вложенный блок находится левее.
\itemИгнорирование отступов.
\itemОтступы разного размера.
\itemСмешивание табов и пробелов.
\itemХаос.
\itemАнархия.
\end{itemize}

Посмотрите на следующие 2 примера:

\showfile{src/bad_indentations.cpp}{Пример}

\showfile{src/good_indentations.cpp}{Еще пример}

Даже не зная языка и не понимая, что здесь написано, можно без труда отличить плохой вариант от хорошего.

Во втором примере вы могли заметить два варианта расстановки скобок.

Такие:

\showfile{src/parts/brackets1.cpp}{Скобки 1}

И такие:

\showfile{src/parts/brackets2.cpp}{Скобки 2}

Первые называют египетскими из-за их схожести с расположением рук на древнеегипетских фресках. Вторые такого красивого названия не имеют, но тоже вполне допустимы.

Некоторые правила оформления не рекомендуют делать строки программы длиннее 80 символов. Это ограничение возникло во времена, когда мониторы могли отображать не больше 80 символов в ширину. Сейчас, в эпоху повсеместного FullHD и 4K это ограничение почти утратило силу и уже не кажется таким обязательным. Однако, следует помнить, что горизонтальную прокрутку никто не любит, а код иногда приходится открывать на устройствах, где есть только текстовый интерфейс, поэтому ищите компромисс между длиной строкой и переносами.

Вообще каких-то всеобщих законов для отступов, комментариев и оформления кода нет, следует просто придерживаться правил, принятых в вашей команде. Если в вашем коллективе используют только египетские скобки и строки до 80 символов, следуйте этим правилам, если нельзя использовать многострочные комментарии, не используйте, если есть определенный стандарт оформления, придерживайтесь его. Так вы сделаете проще жизнь и себе, и коллегам.

\section*{Области видимости и что в них находится}

Представьте такую ситуацию --- на стоянке на улице стоит машина, допустим, Лада Приора (за рекламу мне, к сожалению, не заплатили), а в гараже неподалеку находится вторая такая же. Если спросить у прохожего на улице что-нибудь про Приору поблизости, то он ответит про стоящую на стоянке, а если поговорить с мастером в гараже, то он в разговоре будет иметь в виду ту, что находится у него. Выйдем из гаража и залезем в машину на улице. Разумеется, мы чтим уголовный кодекс, поэтому сначала просим хозяина открыть нам машину. Теперь слово машина твердо ассоциируется с той, в которой мы сидим. Если мы наконец-то уедем, а кто-то в это время вернется к прохожему и будет докучать его вопросами о близлежащем изделии отечественного автопрома, то он в ответ лишь пожмет плечами, ведь он не в курсе о содержимом чужого гаража. Примерно так же работают области видимости в C++.

Область видимости --- область программы, в пределах которой идентификатор некоторой переменной связан с этой переменной и возвращает её значение. Вне области видимости данная переменная недоступна, но там может быть другая переменная с таким же именем, она будет <<закрывать>> внешнюю. Различают глобальную и локальные области видимости. 

Глобальная находится вне фигурных скобок, а локальная --- это участок программы, находящийся в фигурных скобках. В локальную область могут вкладываться и другие более локальные. Переменные, определенные в локальной области, недоступны во внешних. В глобальной части программы нельзя использовать операторы, а в теле функции запрещено определять другие функции. Кроме переменных и функций можно описывать типы данных. Вот пример, иллюстрирующий все вышесказанное (хотя некоторые вещи, такие как работу с типами и функциями, подробно мы рассмотрим дальше):

\showfile{src/global.cpp}{Области видимости}

С областями видимости связано одно правило хорошего тона --- чем больше по размеру область видимости, тем точнее и осмысленнее должны быть идентификаторы. При придумывании имен вообще следует побольше руководствоваться здравым смыслом, например, идентификатор i нормален для счетчика цикла или в короткой функции, но совершенно недопустим в глобальной области файла на пару тысяч строк.

\section*{Общая структура программы}

А теперь обобщим все вышесказанное.

Текст программы состоит из строк, которые состоят из лексем, которые в свою очередь состоят из латинских букв и некоторых специальных символов. Область вне всех фигурных скобок называют глобальной. Как правило, в ее начале с помощью директивы \cppword{\#include} в файл программы подкючаются заголовочные файлы с используемыми функциями. Дальше может идти подключение используемых пространств имен, чаще всего \cppword{std}. В глобальной области могут определяться функции (в том числе специальная функция \cppword{main}, которая выполняется при запуске программы), глобальные переменные и пользовательские типы данных. Локальные области --- области, заключенные в фигурные скобки. В них можно использовать опертаоры, но нельзя определять функции, а в глобальной области наоборот. Локальные области могут содержать вложенные области. Идентификаторы, определенные в некоторой области доступны во всех вложенных, но не видны снаружи.

При написании кода необходимо использовать отступы, чтобы каждый логически вложенный блок находился правее <<родительского>>. Отступы ставятся пробелами или табами, но не смешивая. Текст программы можно и нужно разбавлять комментариями --- специально оформленными примечаниями для тех, кто будет читать код. Отступы и комментарии не являются обязательными для компилятора, т.е. программа скомпилируется и заработает без них. Однако, они очень упрощают чтение программы, и если написание кода без комментариев еще можно как-то оправдать, то отсутствие отступов --- почти преступление. Используйте их.

На этом знакомство с основами основ заканчивается, в следующей главе мы приступим к изучению такого понятия как типы данных.

\end{document}
